美國共和黨元老John Mccain: 視台灣為盟友, 稱中國為惡霸

馬侃參議員視台灣為盟友 稱中國為惡霸
國際中心／綜合報導 2018-08-27 10:56

美國共和黨資深參議員、前總統候選人約翰馬侃（John McCain）26日因腦癌辭世，享壽八十一歲。馬侃擔任國會議員超過30年，兩次參選美國總統，在美國享有崇高威望。他以反共、對中國態度強硬著稱，同時也是美國對台灣最為友好的政界人士之一。

直呼中國為惡霸

美國之音報導，馬侃參議員多年來一直對中國在有爭議的南中國海海域的軍事擴張持嚴厲的批評態度。2017年5月馬侃參議員在澳大利亞發表演講，指責中國在亞太地區的行為像惡霸，呼籲盟友與美國站在一起，並建議澳大利亞加入美國在南中國海展開的航行自由行動。

馬侃參議員說：「現在的挑戰是，中國日益富裕和強大，行為卻越來越像個惡霸。」他在演講中呼籲在南中國海舉行大規模多國軍事演習。

馬侃參議員積極主張美國應在南中國海中國控制的島礁12海裡範圍內進行「自由航行」。他曾批評美國沒有能展開更多巡航，稱歐巴馬政府在2015年底推遲航行的決定「是為了規避風險而推遲那些對於維護亞太秩序非常必要的事」。

馬侃參議員雖然支持自由航行，但反對將這類航行稱為「無害通過」。早在2015年美國開始在南中國海自由航行之初，馬侃參議員就曾寫信給美國當時的國防部長卡特，要求公佈美國「拉森」號導彈驅逐艦在南中國海巡航的細節。馬侃參議員擔心，如果「拉森」號在穿越中國控制下的有爭議的渚碧礁12海裡範圍內時被描述為「無害通過」，就實際上等於承認了渚碧礁是中國領海。因為「無害通過」只能發生在別國領海內，反而加強了中國主張的合法性。馬侃參議員在信中說：「五角大廈對這種行為的法律意圖及未來任何類似行動的性質闡述至關重要。」

馬侃還曾呼籲亞洲國家支持美國認為國際法庭有關南中國海仲裁案裁決應具有約束力的立場。

2013年在中日兩國圍繞尖閣諸島（釣魚島）的爭端引起國際社會的廣泛關注之際，馬侃參議員在東京的一個記者會上說：「釣魚島是日本領土，這是美國國會與美國政府的立場，也會傳達給中國。」他還稱中國公務船駛入尖閣諸島周邊海域是侵犯了日本主權。

他還曾發起一封由國會參議院軍事委員會與外交委員會成員等聯署的聲明，強調堅決支持尖閣諸島，也就是中國所稱的釣魚島屬於規定美國對日本防衛義務的《美日安保條約》適用範圍這一美國政府的立場。

除了領土爭端問題以外，馬侃參議員還經常在人權、西藏、甚至貿易、知識產權等問題上批評中國。他2008年7月曾在科羅拉多州與達賴進行了大約45分鐘的會晤，兩人還攜手散步。馬侃參議員在會晤後對記者說，他敦促中國政府與達賴喇嘛展開對話，釋放被關押的政治犯。他在2016年訪問亞洲發表演講時指責中國「拒絕開放經濟讓外國企業能公平競爭，竊取他人的知識產權，提出沒有國際法依據的龐大領土主張，還利用貿易和投資作為手段來脅迫鄰國」。

力挺台灣

美國總統川普最近簽署了一項以馬侃名字命名的《約翰‧馬侃2019財年國防授權法案》。該法案被認為是幾十年來美國通過的涉及到台灣最為重要的立法之一。

在馬侃參議員主導下， 該法案納入很多力挺台灣的條款，其中包括美國應該加強對台軍售、參與台灣軍演、以及根據台灣旅行法推動美台資深國防官員及將領交流等中國最為敏感的內容。為了推動這一法案，馬侃參議員曾多次參與聯合致函白宮，其中在2017年6月的一封信中，8名聯邦參議員聯署敦促行政部門要定期且一貫支持台灣的自衛能力。

為了表達對台灣民主制度的支持，馬侃參議員在2016年總統蔡英文上任後沒多久就率團訪問台灣。他還曾在2015年6月在華盛頓與蔡英文見面。

除了美台防務領域外，馬侃參議員甚至認為美國應該在經濟上加強與台灣的聯繫。他多年來力主簽署美台自由貿易協定。

台灣媒體報導說，不僅馬侃參議員本人反共挺台立場堅定，他100多歲高齡的母親還每逢雙十節就在位於華盛頓特區的住宅外掛起中華民國國旗。

真本土就算迫不得已要移民都會選擇新加坡，偽本土左膠就會選擇移民台灣